---
title: "Лекция 2. Специфика принятий решений человеком, анализ неструктурированных проблем"
block: "Теория принятия решений (лекции)"
order: 2

---

## Теория принятия решений
#### Лекция 2. Специфика принятий решений человеком, анализ неструктурированных проблем
#### 06 марта 2021 года

---

### План лекции

1. Условия неопределённость и условия риска
1. Количественное и качественное задание цели
1. Специфика принятия решений человеком
1. Неструктурированные проблемы
1. Анализ неструктурированных проблем

---

### Условия определённости и неопределённости

__Определённость:__

$S$ -- множество состояний

$A$ -- множество альтернатив (частичных решений). Это можно рассматривать как все возможные варианты переходов по дереву решений: `$A = \{2^P\}$` <!-- .element: class="fragment" -->


$\forall S,\ !\exists a \in A$ <!-- .element: class="fragment" -->


То есть мы можем получить каждое состояние из $S$ используя только одну альтернативу. <!-- .element: class="fragment" -->


__Неопределённость:__ <!-- .element: class="fragment" -->

Неполнота, противоречивость, нечёткость и другие не-факторы. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Условие риска

Если существуют ситуации, которым соответствует ряд возможных решений и их вероятности.

Вероятность перехода из $S$ в $a_i$, $P(S,a_i) = p_i$, $\sum{p_i}=1$ <!-- .element: class="fragment" -->


<img src="/images/tdp_06_03_2021/risk.svg" /> <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Количественное задание цели в ЗПР

Как правило, задача в открытой форме и сводима к задаче математической оптимизации, но не обязательно решаема точными методами.

$$x = \underset{x}{\operatorname{arg max}} F(x)$$  <!-- .element: class="fragment" -->

$$x \subseteq X^\prime$$  <!-- .element: class="fragment" -->

$X^\prime$ -- множество допустимых решений. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Качественное задание цели в ЗПР

При качественном задании цели мы можем смотреть на факт достижения цели.

`$$
\begin{equation}
F(x) = 
 \begin{cases}
   1 & x \in X_ц  \\
   0 & x \notin X_ц
 \end{cases}
\end{equation}
$$`
$$x = \underset{x}{\operatorname{arg max}} F(x)$$ 
$$x \subseteq X^\prime$$  <!-- .element: class="fragment" -->


Пример: 
1. сессия сдана или нет <!-- .element: class="fragment" -->

2. поезд доехал или не доехал до станции. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Качественное задание цели в ЗПР

На множестве всех альтернатив ($R \subseteq A\times A$) решения задачи можно вводить отношение предпочтения.

$$(∀a_i,a_j )(a_i≽a_j\ \text{или}\ a_j≼a_i )$$ <!-- .element: class="fragment" -->


Пример:  <!-- .element: class="fragment" -->

1. сессия сдана, количество троек наименьшее <!-- .element: class="fragment" -->

2. поезд доехал до станции за минимальное время <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Специфика принятия решений человеком

1)	Не имеет обычно точно сформулированной политики, решающего правила. Вырабатывает это решающее правило привычным человеческим методом проб и ошибок. Нуждается в обучении. <!-- .element: class="fragment" -->

2)	Из-за ограниченного объема кратковременной памяти в каждый момент времени уделяет внимание ограниченному подмножеству объектов. При применении большого количества альтернатив ЛПР первоначально применяет простые стратегии «исключения по аспектам», пытаясь уменьшить их количество до обозримого, а уже потом использует более «тонкие» стратегии сравнения. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Специфика принятия решений человеком

3)	Не является точным измерительным устройством, не может совершать точные количественные измерения. Этим объясняются многие противоречия, наблюдаемые в задачах выбора, например, исключение доминирующих альтернатив при сохранении доминируемых. <!-- .element: class="fragment" -->

4)	Ищет «удовлетворительное», а не оптимальное решение, достаточно устойчивое к изменению внешних (им не контролируемых) факторов. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Специфика принятия решений человеком

5)	Минимизирует (подсознательно) свои усилия при поиске решения. Меняет свои стратегии по ходу решения задач, выбирая те из них, которые требуют меньших умственных усилий. Стремится использовать более простые когнитивные операции (например, сложение), простые сравнения малого числа переменных и т.д. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Рациональное мышление

Предполагается, что состоит из дедукцией и классической аргументации.

Дедукция -- истинность вывода, гарантируется истинностью посылок. <!-- .element: class="fragment" -->


Пример:  `${\displaystyle {\frac {A\rightarrow B,A}{B}}}$`: если $A$ и $A \rightarrow B$ истинные посылки, то $B$ истино. <!-- .element: class="fragment" -->


$A$ - все люди смертны <!-- .element: class="fragment" -->


$A \rightarrow B$: Сократ - человек. <!-- .element: class="fragment" -->


$B$ - сократ смертен <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Аргументация

Гипотеза (решение) принимается:

если $Σ$ аргументов “за” - $Σ$ аргументов “против” $>$ порога $q$. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Правдоподобное мышление. Индукция.

В полной индукции мы заключаем от полного перечисления видов известного рода ко всему роду.

Множество $А$ состоит из элементов: $А_1, A_2, А_3, …, А_n$. <!-- .element: class="fragment" -->


* $А_1$ имеет признак $В$ <!-- .element: class="fragment" -->

* $А_2$ имеет признак $В$ <!-- .element: class="fragment" -->

* Все элементы от $А_3$ до $А_n$ также имеют признак $В$ <!-- .element: class="fragment" -->


Следствие: все элементы множества $А$ имеют признак $В$.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Правдоподобное мышление. Индукция.

В неполной индукции мы заключаем от неполного перечисления видов известного рода ко всему роду.

Множество $А$ состоит из элементов: $А_1, A_2, А_3, …, А_n$. 

* $А_1$ имеет признак $В$ <!-- .element: class="fragment" -->

* $А_2$ имеет признак $В$ <!-- .element: class="fragment" -->

* Все элементы от $А_3$ до $А_k$ также имеют признак $B$ <!-- .element: class="fragment" -->


Следствие:	Вероятно, $А_{k+1}$ и остальные элементы множества $А$ имеют признак $В$. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Правдоподобное мышление. Абдукция

Абдукция представляет собой вид редуктивного вывода с той особенностью, что из посылки, которая является условным высказыванием, и заключения вытекает вторая посылка.

Пример:
* первая посылка: люди — смертны; <!-- .element: class="fragment" -->

* заключение: Сократ — смертен; <!-- .element: class="fragment" -->


Мы можем предположить, с помощью абдукции, что вторая посылка: Сократ — человек. <!-- .element: class="fragment" -->


Абдукция используется для открытия эмперических законов, так как та самая вторая посылка может иметь слишком сложное доказальство. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Правдоподобное мышление. Взвешенная аргументация

Пусть есть аргументы “за” ($a_i$) c весами $α_i$ и аргументы “против” ($b_j$) с весами $β_j$:

Гипотеза (решение) принимается, если: <!-- .element: class="fragment" -->


$\sum{a_iα_i} - \sum{b_jβ_j} > \Theta$  <!-- .element: class="fragment" -->

               
Значения весов и порога устанавливаются в зависимости от важности гипотез аргументов для ЛПР. <!-- .element: class="fragment" -->

 

---

### Рассуждение на оснвое прецедентов

Case-based reasoning. Принятие решений на основе существующих прецедентов.

Пример:
1. механик занимается ремонтом автомобиля, вспоминая другую машину, у которой наблюдались похожие симптомы, и пользуется этой техникой <!-- .element: class="fragment" -->

2. адвокат, выступающий за конкретный результат в суде на основе судебного прецедента <!-- .element: class="fragment" -->

3. инженер, копирующий структуры живой природы (бионика), использует природу в качестве базы данных решений инженерных проблем <!-- .element: class="fragment" -->

4. врач, который заметил, что страдающие эпилепсией не страдают шизофренией и решил, что искуственно вызываемые эпилептические припадки могут помочь при психических расстройствах (Ласло Медуна) <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Рассуждение на оснвое прецедентов

Формализация процесса рассуждеий:

1. Извлечение: учитывая целевую проблему, извлекаются из памяти случаи, имеющие отношение к ее решению.  <!-- .element: class="fragment" -->

2. Повторное использование: сопоставление предыдущего решения с целевой проблемой. <!-- .element: class="fragment" -->

3. Пересмотр: сопоставление предыдущего решения с целевой ситуацией, тестирования нового решения в реальном мире (или симуляции) и, при необходимости, пересмотр. <!-- .element: class="fragment" -->

4. Сохранение: после того, как решение успешно адаптировано к целевой задаче, полученный опыт сохраняется как новый случай в памяти.  <!-- .element: class="fragment" -->



---

### Рассуждение на оснвое прецедентов

Готовим блины с чреникой!

* Извлечение: ЗПР состоит из задачи, ее решения и, как правило, аннотаций о том, как было получено решение. Например, предположим, что Фред хочет приготовить блинчики с черникой. Будучи начинающим поваром, самый важный опыт, который он может вспомнить, - это тот, в котором он успешно сделал простые блины. Процедура, которой он следовал, чтобы сделать простые блины, вместе с обоснованиями решений, принятых на этом пути, составляет извлечённое состояние Фреда. <!-- .element: class="fragment" -->

* Повторное использованеи может включать в себя адаптацию решения по мере необходимости в соответствии с новой ситуацией. В примере с блинами Фред должен адаптировать полученное решение, включив в него добавление черники. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Рассуждение на оснвое прецедентов

Готовим блины с чреникой!

* Пересмотр: предположим, Фред адаптировал свой блинный раствор, добавив чернику в тесто. После смешивания он обнаруживает, что тесто посинело – нежелательный эффект. Это предполагает следующее изменение: отложите добавление черники до тех пор, пока тесто не будет вылито в кастрюлю. <!-- .element: class="fragment" -->

* Сохранение: Фред, соответственно, записывает свою новую процедуру приготовления блинчиков с черникой, тем самым обогащая свой набор накопленного опыта и лучше подготавливая себя к будущим требованиям приготовления блинчиков. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Логики убеждений и знания

Модальные логики - это логики, которые помимо стандартных понятий истино и ложно использую свои модальности (возможно/невозможно, случайно/детерминировано).

Для логик убеждения и знания вводятся следующие модальности: <!-- .element: class="fragment" -->

1. $\Box$ - имеет значения "предполагается" и "известно". Обозначается как $L$. <!-- .element: class="fragment" -->

2. $\Diamond$ - имеет значения "противоположное не предполагается" и "противоположное неизвестно". Обозначается как $M$. <!-- .element: class="fragment" -->


$M=\neg L \neg$ <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Логики убеждений и знания

Пусть $p$ - некоторое высказывание, к примеру "красное мясо канцероген", то:
* $Lp$ - <span class="fragment">известно, что красное мясо канцероген.</span> 
* $\neg Lp$ - <span class="fragment">предполагается, что красное мясо канцероген.</span>
* $Mp$ - <span class="fragment">предполагается, что красное мясо не канцероген.</span>
* $\neg Mp$ - <span class="fragment">не предполагается, что красное мясо не канцероген.</span>

---

### Логики убеждений и знания

Тогда вводятся следующие аксиомы:
1. Знания $Lp \rightarrow p$. <span class="fragment">"То, что известно -- верно".</span>
2. Позитивной интроспекции $Lp \rightarrow LLp$. <span class="fragment">"Если мне известно $p$, то я знаю, что известно $p$".</span>
3. Негативной интроспекции $Mp \rightarrow LMp$. <span class="fragment">"Если я не знаю подтверждается ли $p$, то я знаю, что я не знаю, что $p$ подтверждается".</span>

---

### Квадрат принятия решений (квадрат Декарта)

<img src="/images/tdp_06_03_2021/dekart.svg" />

---

### Квадрат принятия решений (квадрат Декарта)

Проблема: брать ли кредит на квартиру?

| Что будет, если возьму кредит?     | Что будет, если НЕ возьму кредит?         
| ------------- |:-------------:|
| Что НЕ будет, если возьму кредит?     | Что НЕ будет, если НЕ возьму кредит? |


---

### Квадрат принятия решений (квадрат Декарта)

Проблема: брать ли кредит на квартиру?

<img class="fragment" src="/  images/tdp_06_03_2021/dekart_filled.svg" />

---

### Получение решения

Соответствующие плюсы (получу) и минусы (не получу) могут быть взвешены коэффициентами важности (ценности). 

Далее суммируем для ситуаций А (взять кредит) и В (не брать кредит) все плюсы и все минусы, взвешенные коэффициентами важности, и определяем – брать или не брать кредит: <!-- .element: class="fragment" -->


Для А: $α = \sum{w_i a^+_i} − \sum{w_j a^-_j}$ <!-- .element: class="fragment" -->


Для B: $β = \sum{w_i b^+_i}   − \sum{w_j b^-_j}$ <!-- .element: class="fragment" -->


Если $α>β$, то кредит рекомендуется брать; $α<β$ – не брать; $α=β$ – требуется дополнительная информация.  <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Неструктурированные проблемы

1)	Являются проблемами уникального выбора в том смысле, что каждый раз проблема является для ЛПР новой либо обладающей новыми особенностями по сравнению с встречавшейся ранее подобной проблемой. <!-- .element: class="fragment" -->

2)	Связаны с неопределенностью в оценках альтернативных вариантов решения, объективно обусловленной нехваткой информации на момент решения проблемы. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Неструктурированные проблемы

3)	Оценки альтернативных вариантов решения проблемы имеют качественный характер и чаще всего сформулированы в словесном виде. <!-- .element: class="fragment" -->

4)	Общая оценка альтернатив может быть получена лишь на основе субъективных предпосылок ЛПР. Интуиция ЛПР, его вера в те или иные варианты развития событий является основой решающего правила, позволяющего перейти от оценок по отдельным критериям к общей оценке альтернатив. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Неструктурированные проблемы


5)	Оценки альтернатив по отдельным критериям могут быть получены только от экспертов. Обычно отсутствует объективная шкала измерения оценок по отдельным критериям. Более того, в ряде случаев эксперты могут достаточно надежно дать лишь относительные оценки альтернатив по критериям, т.е. определить, чем один вариант лучше другого. <!-- .element: class="fragment" -->


ЛПР является центральным элементом в процессах принятия решений для НП. В отличие от задач исследования операций, методы принятия решений направлены на моделирование субъективного взгляда ЛПР на решаемую проблему. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Методы анализа неструктурированных проблем

Учитывая ведущую роль ЛПР при решении НП, основное внимание должно быть уделено следующим способам (методам):

*	измерения качественных переменных; <!-- .element: class="fragment" -->

*	построения решающего правила; <!-- .element: class="fragment" -->
 
*	проверка на непротиворечивость информации ЛПР. <!-- .element: class="fragment" -->



---

### Качественные измерения

Традиционные методы многокритериальной оценки альтернатив (многокритериальной оптимизации) используют количественные оценки. На количественные оценки ориентируется большинство компьютерных СПР (Decision making systems). 

Виды шкал:
0______________________1 (100%) вероятностная шкала <!-- .element: class="fragment" -->


0_____а1____а2_________аn (max) непрерываня шкала <!-- .element: class="fragment" -->

(min) -a1_...-al_...__0…___ai …_ak (max) дискретная шкала <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Качественные измерения


Построенные таким образом порядковые шкалы не могут иметь много значений, так как они станут плохо различимыми для ЛПР. Оценки на шкале определяются как потребностями ЛПР, так и различимостью оценок, возможностью построения вербального описания их смысла в понятном для всех (экспертов, ЛПР) виде.


Наиболее предпочтительным видом измерений для большинства факторов, характеризующих НП, является измерение в качественных, вербальных понятиях, расположенных на порядковых шкалах. <!-- .element: class="fragment" -->



---

### Построение решающих правил

Решающие правила (РП) представляют собой правила перехода от измерений к ранжированию альтернатив, их классификации, выбор наилучшей (наиболее предпочтительной) из них.

Анализ операций по переработке информации человеком показал, что при качественных переменных такими операциями являются: <!-- .element: class="fragment" -->


•	сравнение двух оценок на вербальных шкалах двух критериев; <!-- .element: class="fragment" -->

•	отнесение многокритериальных альтернатив к классам решений; <!-- .element: class="fragment" -->

•	сравнительные словесные оценки качества альтернатив по отдельным критериям. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Проверка информации ЛПР (эксперта) на непротиворечивость

Человек в своем поведении (и при принятии решений) допускает ошибки, т.е. при передаче и обработке информации ЛПР может ошибаться. Ошибки могут быть вызваны недостаточность имеющейся информации и знаний, отвлечением внимания, усталостью, стрессом и т.д. Известно, что при психологических экспериментах ошибки распределяются по закону Гаусса и вероятность ошибки увеличивается с отклонением от истинного значения. 
 
Ошибки ЛПР в процедурах переработки информации при поиске решения имеют совершенно иной характер. Так при многокритериальной классификации в простых, малоразмерных задачах редко встречаются грубые ошибки, приводящие сразу к большому количеству противоречий. Эти ошибки являются явными, заметными. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Проверка информации ЛПР (эксперта) на непротиворечивость

Эффективным средством являются замкнутые процедуры, в рамках которых полученная ранее информация проверяется не прямо, а косвенно. 

Замкнутая процедура состоит в попарном сравнении всех оценок (альтернатив) между собой с целью проверки непротиворечивости информации ЛПР. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Проверка информации ЛПР (эксперта) на непротиворечивость

Пример. Пусть ЛПР должен сравнить оценки a, b, c, d с целью их упорядочения. 

Результат может быть получен путем 3-х сравнений a и b, b и c, c и d. Если использовать только отношение превосходства $(>)$, то о противоречивости может свидетельствовать нарушение отношения транзитивности, например, $a > b > c > d > а$.  <!-- .element: class="fragment" -->

Если использовать отношение нестрогого порядка $(\ge)$, то ситуация $a \ge b \ge c \ge d \ge а$ допустима (в случае, когда все элементы связаны отношением эквивалентности (=). <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Проверка информации ЛПР (эксперта) на непротиворечивость

При многокритериальной классификации оценки ЛПР также проверяются на непротиворечивость. Ошибкой считается ситуация, когда ЛПР относит доминирующую альтернативу (например, из множества Парето) к худшему классу решений, чем доминируемую. 

При обнаружении противоречий СППР (Decision support system) должна обеспечить ЛПР средствами для анализа ситуаций, изменения информации и исключения противоречий. <!-- .element: class="fragment" -->

